看葉德嫻，不如看屈穎妍

看葉德嫻，不如看屈穎妍 - 馮睎乾

設計圖片

梁伯至愛的潮文作家屈穎妍女士，最近在《大公報》發表鴻文〈師奶執法〉，再次引爆網絡。事緣早前運輸署找藝人葉德嫻拍攝短片，呼籲公眾乘搭交通工具要顧己及人，引起了屈女士注意。此片在網上大熱，但屈女士依然保持冷靜，在文章中借無名網民之口，對運輸署的選角提出了尖銳的質疑，她說：「因為葉德嫻的撐『佔中』黃絲背景，好多留言的人都在罵運輸署，為什麼找一個撐『佔中』的人來宣揚社會道德？為什麼找支持堵路的人來做運輸署代言人？」

我儘管是深藍絲，也不特別喜歡這短片——我怕自己仿效葉德嫻的話，會被對方暴打——但實在不覺得這選角有什麼問題。首先，屈女士筆下那些「留言的人」說葉德嫻「支持堵路」，有誤導之嫌：葉德嫻支持的不是堵路，而是支持通過「佔中」來爭取她心中理想的普選制度。正如一個媽媽用藤條打子女，姑勿論方法是否恰當，媽媽的目標也只是教育小孩，你可以說她「支持體罰」，但不能斷章取義，說她「支持打細路」。

即使按照屈女士或所謂「留言的人」的邏輯，葉德嫻真是支持堵路，那麼運輸署就更應該找她拍片了。近年政府的作風，是專門重用那些缺乏民望、能力低下的籮底橙，越唔似樣越甩皮甩骨，政府任用你的機會就越高。因此，律政司司長就任命一個有僭建嫌疑，予人知法犯法印象的鄭若驊，教育局局長呢，則找來一個子女皆讀國際學校，嫌棄香港教育制度「複雜」的楊潤雄，諸如此類。如果真是「找支持堵路的人來做運輸署代言人」，政府就找對人了。

但屈女士真正關心的，不是「留言的人」以上提及的問題。接下來她寫：「我思索的，反而是一位警察朋友的問號……」屈女士引述這朋友說：「原來，一個師奶見到有人在交通工具違規，即場開口糾正，大家都接受，覺得對吖、好吖、無問題吖。但如果，那個是警察呢？」屈女士（或那警察）指出，葉德嫻這樣說會有掌聲，但「一班有法律賦予權力為社會執法的警察」這樣說，卻會換來粗言。

屈女士筆下的「警察朋友」，令我想起梁伯以前常常見面的「五歲小孩子」，兩者同樣有血有肉。不同的是：梁伯認識的小孩是個神童，五歲就會思考香港土地政策，而屈女士認識的警察則似乎是弱智，居然連咩叫「做戲」都唔知。葉德嫻拍的是宣傳片，片中被她串爆的人，當然不會反唇相譏，所以才有「大家都接受，覺得對吖、好吖、無問題吖」的畫面。至於觀眾讚好，也不過表示看得過癮而已。但現實世界這樣做，即使Deanie姐也會捱罵。

Deanie姐接受《蘋果》電話訪問時說，有次見人在車廂飲食，出言勸止：「我行埋去同佢講：『先生，港鐵唔可以飲食。』就畀佢睥我啦，鬧我死八婆。」可見什麼師奶也可以被罵，不限警察。人必自侮而後人侮之，香港警察是男子漢大丈夫，如果做事頂天立地，誰會罵你？即使無理被罵，也不必終日苦大仇深，跟整天喊「辱華」的國內同胞鬥玻璃心吧。警隊表現得像個怨女，才是對警隊最大的侮辱。

最後我想以深藍絲身分，呼籲運輸署下次拍同類宣傳片，請找屈穎妍女士拍攝。拍法方面，我希望當局能回歸現實，例如當屈女士向缺德廢青（黃之鋒飾）曉以大義時，狂妄廢青馬上左右開弓，狠狠給她三巴掌，此時人群中的便衣警察（梁競徽飾）挺身而出，當眾拔槍，神勇地把廢青制服。我保證，屈女士呢條片的點擊，一定比葉德嫻的高十倍。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
華為美學 (陳惜姿)

下一則
下一則
同鴨不同命 (高慧然)